% Capítulo 2

\chapter{Fundamentação Teórica}

O presente capítulo tem como objetivo fornecer as principais teorias de ciclos econômicos que podem explicar as flutuações econômicas encontradas. O estudo destas teorias é importante, pois com base nelas que construído uma metodologia adequada para identificar os ciclos econômicos nos últimos 23 anos na economia brasileira. Além disso, pretende-se expor as principais teorias econômicas explicativas para os ciclos entre o primeiro trimestre
de 1996 e o segundo trimestre de 2019. 

%Por Este arcabouço teórico que podem ser utilizados para entender tais fenômenos no Brasil nos últimos 20 anos.

 Apesar de não seguir o rigor de uma analise científica, é possível verificar a evidência da importância deste tema ao longo dos anos, quantificando o número de publicações desde do fim do século 19. Desta forma, antes de iniciar a fundamentação teórica, faz-se necessário enfatizar a relevância do tema na atualidade. Na Tabela \ref{tab:publicacoes}, é possível verificar a evolução do número de publicações desde o início do século XIX. A pesquisa foi realizada utilizando a plataforma \emph{``Google Scholar''} e foram escolhidas somente palavras chaves na língua inglesa: \emph{``business cycle''}. Foram retornados todos os trabalhos que utilizaram tais termos nos seus títulos, resumos e/ou corpo do documento.

\begin{table}[!htb]
  \textsf{\caption{Quantidade de publicações ao longo do tempo.}   \label{tab:publicacoes}}
  \centering
   \medskip
   \begin{tabular}{|c|c|}
      \hline
      \textbf{Período} & \textbf{Publicações}  \\
      \hline
      1800-1900 & 70 \\
      \hline
      1901-1920 & 83 \\
      \hline
      1921-1930 & 868 \\
      \hline
      1931-1940 & 2070 \\
      \hline
      1941-1950 & 1880 \\
      \hline
      1951-1960 & 2410 \\
      \hline
      1961-1970 & 3310 \\
      \hline
      1971-1980 & 6490 \\
      \hline
      1981-1990 & 15300 \\
      \hline
      1991-2000 & 29900 \\
      \hline
      2001-2010 & 86400 \\
      \hline
      2011-2019 & 47400 \\
      \hline
   \end{tabular}
\end{table}


A figura \ref{fig:qtdpublicacoes} mostra em forma gráfica os dados mostrados no quadro \ref{tab:publicacoes}. Com o gráfico, é possível notar que a evolução ao longo das décadas foi praticamente exponencial, mostrando que, sua aceleração remonta à década de 1970. O interesse mais pronunciado pelo tema pode ser explicado pelas tentativas dos economistas em explicar as crises econômicas cada vez mais recorrentes no capitalismo contemporâneo, colocando como foco principal os fatores reais da economia, além, de motivar a origem da escola dos ciclos reais de negócio \cite{Izabel2011Artigo}.

%import matplotlib
%import matplotlib.pyplot as plt
%import numpy as np

%# Data for plotting
%Anos    = [ "1800-1900", "1901-1920", "1921-1930", "1931-1940", "1941-1950", "1951-1960", "1961-1970", "1971-1980", "1981-1990", "1991-2000", "2001-2010", "2011-2019"]

%Artigos = [ 70, 83, 868, 2070, 1880, 2410, 3310, 6490, 15300, 29900, 86400, 47400 ]

%fig, ax = plt.subplots(figsize=(9, 7), dpi=80, facecolor='w', edgecolor='k')
%ax.plot(Anos, Artigos)

%ax.set(xlabel='Anos em décadas', ylabel='Número de Artigos Publicados', title='Evolução das publicações sobre ciclos econômicos')
%ax.grid()

%plt.xticks(rotation=45)

%plt.show()

\begin{figure}[H]
	\centering
  	\includegraphics[scale=0.75]{Imagens/numerosPublicacoes.png}
  	\caption{Quantidade de publicações sobre ciclos econômicos ao longo dos séculos}
  	\label{fig:qtdpublicacoes}
\end{figure}

\section{Ciclos Econômicos}

Os ciclos econômicos são flutuações ou oscilações de algumas variáveis econômicas ao longo do tempo, podendo citar como exemplos: o Produto Interno Bruto (PIB), os níveis de investimento e a taxa de desemprego.

Diante das várias justificativas, escolas teóricas, análises estatísticas e modelos para explicar os ciclos econômicos, em todas as matizes, incluindo também o pensamento clássico que tinha como pressuposto o equilíbrio econômico, é possível afirmar que um ciclo pode ser dividido morfologicamente em quatro principais fases: prosperidade, recessão, crise e recuperação. 

A prosperidade é o período de tempo, durante a oscilação econômica, que compreende o ponto mais alto do ciclo. É a fase que é seguida e que dá origem ao período de recessão, ou seja, quando os indicadores econômicos começam dar sinais de reversão e passam a cair. Quando ocorre o aprofundamento desses indicadores se reduzindo %, ainda mais explícito, %quando o grau de desconfiança entre os agentes econômicos se eleva. %ver livro página 192-193%. 
%Assim, 
até alcançar o ponto de mínimo, a economia chegar ao chamado de crise econômica. A partir deste momento, inicia-se novamente o período de recuperação, otimismo ou conhecido como a retomada da atividade econômica. Estas fases sequencialmente em conjunto definem o comportamento temporal de um ciclo econômico \cite{Bresser1986Livro}. %ver livro página 192-193%. 

Elas estão esquematizadas e detalhadas na figura \ref{fig:FasescicloEcon}. 

\begin{figure}[H]
	\centering
  	\includegraphics[scale=0.5]{Imagens/fasesdociclo.png}
  	\caption{Definição das 4 principais fases de um ciclo econômico}
  	\label{fig:FasescicloEcon}
\end{figure}

\subsection{Classificação quanto a sua periodicidade}

Os ciclos podem ser classificados de acordo com a sua periodicidade, mais especificamente em anos ou meses de um único ciclo. Schumpeter, quando tratou desse assunto em seu livro sobre a análise da historia econômica \cite{Schumpeter1954Livro}, atribuiu nomes para os ciclos de acordo com os nomes dos economistas que os identificaram. Por exemplo, um período de 3 a 5 anos é denotado como ciclo de Kitchin, enquanto que os ciclos de 7 a 11 anos foram definidos como ciclo de Juglar. Os de períodos entre 15 e 25 anos ficaram conhecidos flutuações de Kuznets e as ondas longas, caracterizadas por ciclos entre 45 e 60 anos, foram chamadas de ondas de Kondratiev .

\subsubsection{Ciclos de Kitchin}

O economista Kitchin analisou flutuações nos preços na Grã-Bretanha e nos Estados Unidos entre os anos 1890 a 1905. O britânico identificou  ciclos econômicos entre 3 e 5 anos ou 40 e 59 meses \cite{Schumpeter1954Livro}, principalmente no comportamento dos preços de alguns produtos agrícolas \cite{Kitchin1923Artigo}. Além disso, foram estudados também variáveis econômicas ligadas ao mercado financeiro, como a taxa de juros.

Segundo Kitchin, tais ciclos poderiam ser explicados pelas flutuações nos estoques das empresas \cite{Koro2010Artigo},  % pagina 12 do artigo !!
podendo estar ligados à falta de precisão em estimar a demanda por seus produtos. Desta forma, o período de prosperidade da economia, induzida pelo aumento do consumo, ocasionaria uma diminuição dos estoques. Na sequência, os empresários aumentariam o investimento para produzir mais produtos. Porém, caso a produção fosse superior à demanda, seus investimentos seriam responsáveis pelo aumento dos estoques. As vendas, então, não realizadas diminuiriam os investimentos, fazendo com que a economia desacelerasse, revertendo o ciclo.

Como será detalhada a seguir, esta visão contrasta com a escola clássica, defensora da Lei de Say, pois as explicações de Kitchin seria uma evidência dos problemas da Lei de Say, além, de respaldar o principio da demanda efetiva.

\subsubsection{Ciclos de Juglar}

O médico e estatístico Clement Juglar também contribuiu para o estudo dos ciclos econômicos. Este francês estudou as crises econômicas da França, Inglaterra e Estados Unidos entre 1800 e 1857 e %% página 13
identificou ciclos entre 7 e 11 anos, por isso os ciclos com esta periodicidade são conhecidos como ciclos de Juglar \cite{Schumpeter1954Livro}. 

Juglar defende que a origem desse tipo de ciclo está no investimento em capital fixo, incluindo a aquisição de novas máquinas e as renovações das antigas \cite{Koro2010Artigo}. Além disso, nos seus trabalhos são possíveis encontrar as inovações tecnológicas como tendo um papel relevante para explicar as flutuações econômicas.

Desta forma, a flutuação pode ser explicada por uma assimetria entre a demanda e a oferta. Ou seja, havendo  um desencontro ou defasagem entre o tempo de construção de novas máquinas ou novas fábricas e o declínio da demanda, poderia ocasionar uma desaceleração da economia. Além disso, as expectativas dos empresários poderiam ser superestimadas, pois a demanda efetiva poderia ser atendida somente pela capacidade ociosa, inviabilizando seus investimentos, já que os lucros esperados não se realizariam.

Novamente, o trabalho de Juglar mostra uma evidência empírica com observações estatísticas algumas inconsistências práticas com a Lei de Say.

%E o modelo de Lucas ?? \cite{Maga2005Artigo}

%Flutuações industriais

%Grandes ondas de inovação

\subsubsection{Ciclos de Kondratiev}

Nikolai Kondratieff foi um economista russo que observou que, para algumas variáveis econômicas haveria padrões de aumentos, seguidos de período de declínio para distintos indicadores \cite{kondra2006book}. Esse padrões foram identificados em variáveis de preços, na taxa de juros, na produção física de carvão e de derivados de minério de ferro ou gusa em diversos países como: França, Inglaterra e Estados Unidos. Com relação ao gusa, destaca-se que flutuações em sua produção já haviam sido observadas desde de 1870 \cite{Schumpeter1954Livro}.

\begin{table}[H]
  \textsf{\caption{Ondas longas identificadas pelo trabalho de Kondratieff e e seus alunos.}   \label{tab:ondasNK}}
  \centering
   \medskip
   \begin{tabular}{|p{3cm}|p{3cm}|p{7cm}|}
      \hline
      \textbf{Onda Longa} & \textbf{Data de Inicio} & \textbf{Data de Fim} \\
      \hline
      \rowcolor{lightgray}
      Primeira  & 1780-1790 & 1844-1851 \\
      \rowcolor{lightgray}
      Segunda  & 1844-1851 & 1890-1896 \\
      \rowcolor{lightgray}
      Terceira & 1890-1986 & 1914-1920 (fim do semi-ciclo superior) \\ 
     \hline
     Quarta   & 1939-1950 & 1984-1991 \\
     Quinta   & 1984-1991 & 2008-2018 (fim do semi-ciclo superior) \\
     \hline
   \end{tabular}
\end{table}

No quadro \ref{tab:ondasNK} são apresentados os três ciclos identificados por Kondratieff e, também, mais dois ciclos identificados por seus alunos. Diversas explicações foram fornecidas pelos economistas para justificar esses ciclos. No entanto, Kondratieff destacou principalmente o impacto de várias invenções e descobertas em períodos de recessão, propondo que essas apareceriam como responsáveis pela ascensão econômica nos períodos posteriores.

Economistas posteriores conseguiram estabelecer explicações para a terceira, quarta e quinta onda de Kondratiev, utilizando, para tal objetivo, uma abordagem baseada no papel das inovações tecnológicas. Por exemplo, a terceira onda pode ser caracterizada como a Era do Aço, Eletricidade e Indústria Pesada, impulsionando principalmente a construção civil. A quarta onda pode ser explicada pela expansão e declínio do petróleo e da produção em massa de, por exemplo, automóveis. E, finalmente, a quinta onda caracterizada pela Era da informação e telecomunicações, impulsionada pela produção de computadores, desenvolvimento da telefonia e serviços de processamento de dados. 

O trabalho de Kondratiev inspirou os estudos realizados por Joseph Schumpeter sobre inovação e seus impactos, o que, por sua vez, influenciaram várias teorias sobre desenvolvimento econômico \cite{Rangel1990Artigo}.

%Esta ondas foram definidas e constatadas por Kondratiev, as quais são chamadas também de tendências seculares, pois como se trata de séries muitos longas, nas análises estatísticas ela se encontram como uma tendência, invés de um ciclo propriamente dito.

% Encerramento do padrão de acumulação

%Três grandes ondas longas a partir do final do século XVIII
%1790 a 1844 (45)
%1844 (45) a 1890 (96)
%1890 a 1940 (45)

%
%e}
%o de acumulação
%es ondas de inovação
%esso técnico
% produtos
%os de produção mais eficientes
% fontes de matérias-primas
% mercados abertos
% técnicas de comercialização
%es ondas de inovação
%esso técnico
%
\section{Teoria dos Ciclos Econômicos}

A discussão sobre os ciclos na economia para descrever as flutuações, como por exemplo, no nível de renda agregada, nível de investimento, nível de emprego e/ou receita aparece na teoria econômica como um aspecto auxiliar ou, até mesmo, anômalo do sistema. Consequentemente, muitas vezes esta dinâmica não é levada em consideração, nem mesmos pelos modelos econométricos. Ausência dos ciclos nos arcabouços teóricos dos economistas, como por exemplo, os clássicos, constitui uma evidência deste lapso e, em muitos casos, proposital.

Além disso, a forma como os ciclos econômicos são apresentados, em alguns exemplos teóricos, pode ser confundida com a teoria das crises, incluindo a teoria das crises elaborada por Marx. Apesar deste, abordar os dois temas separadamente, é possível perceber claramente a ligação entre eles, pois em vários cenários de crise mostrado por Marx, esta pode ser classificada como sendo uma das fases do ciclo econômico. 

Em poucas palavras, o estudo do ciclo econômico tem o objetivo de indicar as causas, as origens e os mecanismos das flutuações, além de expor como ocorre a propagação destas para os outros setores ou como influenciam as outras variáveis econômicas. Esta seção apresenta as principais teorias que explicam o mecanismo dos ciclos, assim como, evidências da sua existência, mostrando também que alguns teóricos defende que as contradições do sistema capitalista podem acarretar em movimento periódicos de crise e expansão. Desta forma, para entender a dinâmica dos ciclos na economia, o pesquisador deve levar em consideração de forma global e integrada as diversas variáveis econômicas, como por exemplo: taxa de lucro, taxa de acumulação de capital, tipo de progresso técnico, taxa de salários, consumo privado, dentre outras. 

Pode-se verificar na literatura, a existência de diversas vertentes sobre o tema. Desde da defesa da ausência total dos ciclos econômicos, incluindo os que defende que tal efeito é devido a efeitos exógenos da economia, incluindo também as decisões inadequadas do controle da moeda, até a defesa de uma teoria em que o sistema capitalista esta intrinsecamente ligado às flutuações.

Esta seção tem como objetivo expor as principais teorias econômicas que apresentam esta dinâmica e a tentam explicar como um elemento importante para entender a economia como um todo.

%Além disso, há também, os economistas que acreditam que os ciclos econômicos são originados por efeitos monetários ou controle nocivos da moeda, incorporando um efeito exógeno, pois eles acreditam na estabilidade do sistema capitalista.

%Mais recentemente, motivados pelas crises do petróleo, surgiram os teóricos dos ciclos reais de negócio, colocando em foco novamente os efeitos reais e suas decisões como provocadores dos ciclos econômicos.

\section{Teoria Marxista dos ciclos}

Karl Marx foi um dos primeiros economistas que demostrou mecanismos teóricos dentro do sistema capitalista capazes de explicar as crises econômicas, ou períodos de crise e expansão alternadamente, podendo ser classificado como ciclos econômicos. Apesar de vários pesquisadores antes dele evidenciarem estes efeitos, os economistas clássicos não defenderam estes efeitos como sendo econômico, ou do sistema capitalista e, consequentemente, não eram de responsabilidade dos economistas estudar e/ou entender. Desta forma, este tema foi praticamente excluído do debate econômico.

Os ciclos econômicos na exposição de Marx, pode ser confundido pela sua teoria de crises, já que esta é uma das fases do ciclo. Então, deve-se iniciar uma discussão sobre a sua teoria da crise do capitalismo. Esta baseia-se na relação contraditória entre a força de trabalho e a extração do mais-valia \cite{Cipolla2018Artigo}. Neste caso, existiriam cenários em que o capitalista tenderia a produzir mais do que a capacidade de consumo. Este panorama não era concebível pela teoria econômica vigente, pois um dos seus pilares fundamentais era, e ainda o é, a lei de Say, a qual defende que todo aumento na produção está diretamente vinculada com um aumento da demanda, ou seja, este último sempre aumentaria enquanto houver um aumento na produção \cite{Miglioli1993Livro}. Sob outra perspectiva, na visão de Marx, deve-se prevalecer o principio da demanda efetiva, onde a produção deve adapta-se sobre a sua respectiva demanda.

Com base nestes elementos, Marx defende a sua teoria subconsumista de superprodução \cite{Bresser1986Livro}. Para este caso, foram levantados potenciais causas da crise, sendo a primeira delas a defasagem entre a capacidade limitada de consumo frente a expansão quase ilimitada da força de trabalho. Além disso, Marx mostra vários motivos que justificam esta capacidade limitada, como por exemplo: a limitação orgânica do corpo, ou seja, um fator biológico, o que conjuntamente com a exploração máxima de trabalho, extrapolaria o poder de compra do mercado. Com o mesmo resultado e desconsiderando esta limitação, o empresário pode alcançar mais lucros, agora devido ao aumento da produtividade, resultando um aumento na produção e ao mesmo tempo em que o poder de compra diminui, acarretando no cenário de superprodução.

A principal consequência deste cenário seria o inicio da sobre-acumulação, pois a não realização das vendas resultaria em menores preços e desvalorização de títulos sobre a mais-valia. Então, ocorreria a desvalorização de títulos, o colapso do sistema de crédito, já que os credores não concederiam mais recursos financeiros  e, finalmente, queda dos salários e desvalorização do capital, o que pode levar ao inicio de uma crise. No entanto, a queda dos preços e busca de novos mercados, podem ser alternativas para o inicio de um periodo de expansão. Desta forma, o regime cíclico poderia está diretamente vinculado ao aumento e diminuição dos salários, pela sua influência na demanda.

Além disso, Marx descreve outros cenários que poderiam resultar em crises. Estas teorias, incluindo as mencionadas anteriormente, podem ser classificadas, como: teoria da desproporcionalidade entre os departamentos da economia, queda da taxa de lucro causada pelo aumento dos salários e queda da taxa lucro causada pelo aumento da composição orgânica do capital \cite{congresso2010drum}.

%%%%%%%%%%%%%%%%% (PRECISA ESCREVER SOBRE CADA UMA DESTAS) %%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Mais especificamente, com relação aos ciclos econômicos, pode-se citar o modelo de Goodwin \cite{Goodwin1967} como uma referência formal que mais se aproxima da lei geral da acumulação capitalista, seus conflitos com o aumento de salário e a continua necessidade de geração de excedentes dos capitalista, proposta por Marx \cite{congresso2010drum}.

O modelo de Goodwin se baseia no modelo matemático predador presa de Lotka e Volterra \cite{Volterra1926Artigo}, mas no caso econômico tem-se um comportamento cíclico do nível de emprego e da participação dos salários no produto. Neste modelo são definidos as seguintes variáveis: taxas de crescimento da produtividade, crescimento populacional, razão capital produto, participação dos salários no produto, nível mínimo de salário real e elasticidade dos salários em relação ao nível de emprego. Dependendo dos valores de cada variável deste, é possível verificar ciclos no nível de emprego, de acordo com a variação da participação dos salários no produto. A partir de modelos de Goodwin modificados \cite{congresso2010drum}, é possível identificar fase de estagnação da economia caso as taxas de crescimento da composição técnica do capital sejam intensas, o que representaria um aumento significativo da produtividade. 

Apesar deste modelo ser uma simplificação das teoria de Marx, é possível constata períodos de crise e expansão dentro do sistema capitalista. Desta forma, este modelo compõe um elemento matemático teórico que demonstra a dinâmica capitalista.


%\cite{Bresser1986Livro}, \cite{Miglioli1993Livro}, \cite{congresso2010drum}, \cite{Almeida2014Artigo}, \cite{Val2002Artigo}

%No entanto, da vertente marxista, os ciclos são caracterizados pelo aumento e posterior redução da produção investimento, mas, também, dos investimentos, devido a sua capacidade multiplicadora para a economia. Ou seja, há um transbordamento de um certo fenômeno gerador de flutuações que podem ser observados em outras variáveis econômicas, a partir da dinâmica e do comportamento dos investimentos. Nos períodos de crise, esses efeitos de repercussão ficam ainda mais evidentes. Assim, para entender o ciclo e, principalmente, os fatores que levam às crises, faz-se necessário compreender a dinâmica, não apenas dos investimentos em si, mas, também, dos lucros, do consumo e da própria produção. Desta forma, estas variáveis devem ter seu comportamento detalhado para se expor, ao final, as principais causas dos movimentos cíclicos da economia e de suas crises.


%\subsection{Teoria Marxista dos Ciclos}

%\begin{itemize}
%    \item "Capitalismo tenderia a produzir mais do que a capacidade de consumo da sociedade" \cite{Cipolla2018Artigo}.
%    \item Teoria da subconsumista de superprodução.
%    \item Um aumento de produção representa um aumento da renda.
%    \item Maltus e Sismondi, Lei de Say.
%    \item Crise de Superprodução.
%    \item Subconsumo versus Superprodução.
%    \item tendência limitada ao desenvolvimento ilimitado das forças produtivas e a limitação do consumo dos trabalhadores ao estritamente necessário.
%    \item Uma produção além da capacidade de compra dos trabalhadores leva a uma superprodução absoluta do ramo.
%    \item Ruptura do processo normal de produção.
%    \item Formação de fundos de acumulação.
%    \item Limitada capacidade de consumo dos trabalhadores.
%    \item Teoria da desproporcionalidade, se as proporções entrem os departamentos forem obedecidas, o sistema poderia se reproduzir indefinidamente numa escala crescente.
%    \item Queda da taxa de lucros causada pelo aumento dos salários
%    \item Queda da taxa de lucro pelo aumento da composição orgânica do capital.
%    \item A reprodução simples é a repetição do processo de produção em escala igual ao anterior, quando os novos produtos obtidos apenas bastam para repor os meios de produção e os objetos de consumo pessoal que foram gastos.
%    \item A reprodução ampliada é a repartição do processo de produção em escala aumentada, quando a sociedade não apenas repõe os bens materiais consumidos, mas também produz meios de produção e artigos de consumo pessoal complementares.
%    \item Demanda imediata:
%    \item Demanda pelo produto futuro:
%    \item Descompassos entre a taxa de crescimento variável e a taxa populacional.
%    \item Capital Variável e força de trabalho disponível.
%    \item O aumento de salários iniciaria um conjunto de distorções de preços.
    
%\end{itemize}


%Em \cite{congresso2010drum} é ressaltado o modelo de goodwin

%\begin{itemize}
%    \item 
%\end{itemize}

%\cite{Val2002Artigo}

%\begin{itemize}
%    \item 
%\end{itemize}


%Além dos mencionados economistas, Marx também fez algumas contribuições para explicar a existência dos ciclos, mesmo não tendo este tema como principal foco, ele explicou a chamada lei da tendência declinante da taxa de lucro \cite{Bresser1986Livro}, uma variável econômica que pode ser o estimulador das flutuações no sistema capitalista. Adicionada a esta lei, é necessário mencionar os efeitos provocados pela insuficiência de demanda e/ou pela superprodução de capital ou bens de consumo, pois Marx não colocou em cheque a Lei de Say \cite{Miglioli1993Livro}.

%As justificativas para o comportamento cíclico podem ser encontradas nas ideias de alterações na composição orgânica do capital, na teoria do subconsumo, na teoria da desproporção e na teoria do estrangulamento dos lucros oriundo da redução do exército industrial de reserva no auge do ciclo, uma vez que a capacidade industrial ociosa fora totalmente utilizada, ou seja, será necessária a aquisição de novos equipamentos e máquinas. 

%A seguir serão detalhadas algumas dessas teorias e o motivo pelo qual elas podem proporcionar um entendimento melhor dos ciclos econômicos. 

%Lei da tendência declinante da taxa de lucro ( Tentativa de Marx para explicação dos ciclos)
%Livro III Cap. XV
%Pode ser explicada pela insuficiência da demanda ou a superprodução de capital ou mercadorias

%\subsubsection{Crises na ótica da demanda}

%Segundo os marxistas, na primeira fase de expansão ou prosperidade, há um forte crescimento da produção que pode ocorrer em simultaneidade com o aumento das taxas de lucros totais. Nesse cenário, o crescimento dos lucros tende a ser maior que o aumento dos salários, que também crescem, mas, com um atraso. Por sua vez, uma demanda represada é liberada pelo aumento dos números de trabalhadores empregados, o que induzindo maiores investimentos. Este período pode ser chamado também de período de super-lucros, em que se observa uma elevação da utilização da capacidade instalada, uma redução do nível de estoques e também um aumento dos preços \cite{Bresser1986Livro}. Em outras palavras, a produtividade também cresce de forma extremamente rápida, apesar do aumento do número de contratações. Como principal consequência, tem-se uma tendência de o consumo crescer mais lentamente do que a produção.

%Desta forma, de acordo com a teoria marxista \cite{Bresser1986Livro}, como os salários não comportam os níveis de produção, ocorre a chamada superprodução. Juntamente a isto, a economia tende a elevar o nível de emprego e, como consequência, há uma elevação dos salários, devido a uma diminuição da mão-de-obra a ser empregada. Como consequência, a economia passa a se encontrar no fim da sua expansão, pois com a queda da taxa de lucro, ocorrerá também a redução dos investimentos, acelerada pelo aumento dos salários.

%6. Body e Crotty
%Os salários reais tendem a crescer mais rapidamente do que a produtividade

%Mais especificamente, o elevado nível de emprego das pessoas aptas a trabalhar faz com que os empresários não encontrem novos empregados, elevando o poder de barganha dos trabalhadores, que passam a resistir à exploração do trabalho nas empresas. Ou seja, ocorre uma redução na taxa de lucro e produz-se a reversão cíclica.

%Os economistas Howard Shermann e Robert Hahnel \cite{Bresser1986Livro} mostraram empiricamente que esta redução dos lucros, no auge do ciclo é um fator que aumenta a probabilidade da economia entrar na fase de crise, por conta da redução da produtividade e da elevação dos salários a uma taxa maior do que a dos lucros. Esse processo pode ser agravado, na primeira fase da expansão, por conta da queda da propensão de consumir e uma prévia redução de participação dos salários na renda. Estes fatores são as principais características da teoria do subconsumo, segundo a ótica da demanda.

%Os economistas Tugan-Baranowsky e Maurice Dobb \cite{Bresser1986Livro} defendem que os ciclos ocorrem porque os mecanismos de mercado não garantem que os diversos departamentos de economia cresçam de maneira proporcional ou equilibrada. Por exemplo, se a economia fosse dividida entre dois departamentos: o departamento I (Dep.I), seria responsável por produzir bens de capital e o departamento II (Dep.II), responsável pela produção de bens de consumo. Em períodos de expansão, o Dep. I cresce mais rápido, pois o Dep.II o induz a este fenômeno. No entanto, paradoxalmente, o Dep.I demora a realizar os investimentos do Dep.II. Assim, este desequilíbrio entre estes dois setores pode ser uma das causas das flutuações de mercado.

%%%%%%%%%%%% Para fazer %%%%%%%%%%%
%%% Escrever um seção para cada etapa do ciclo econômico.
%%%%%%%%%%%%



%(ESSA SEÇÃO PRECISA DE UMA MAIOR ATENÇÃO, ESPECIALMENTE POR QUE SUAS EXPLICAÇÕES ESTÃO NOS CLÁSSICOS!!!!!!!!!!!!!!!}

%Não feito ainda

%VER O TEXTO MIGLIOLI, J. (2004) Acumulação de capital e demanda efetiva. QUANDO ELE FALA SOBRE A INTERPRETAÇÃO DA LEI DE SAY SOBRE  CICLO

% Olhando !!!

%DESENVOLVER !!!

%Os economistas Tugan-Baranowsky -> Pagina 288

%\subsubsection{Crises devidas à externalidades}

%Crítica - Movimento cíclico razoalmente regular a partir de uma variável exógena ao sistema.

\subsection{Teoria do Ciclo em Schumpeter}

Joseph Schumpeter tratou em seu livro Teoria do Desenvolvimento Econômico \cite{Schumpeter1984Livro}, dentre outros temas, das principais razões que poderiam vir a explicar os ciclos econômicos. Colocou no centro da sua teoria a função do empreendedor como principal responsável pela criação de novos mercados. Definiu-o como o responsável por iniciar uma mudança econômica capaz de ``educar'' consumidores para adquirir novos produtos, incentivando o aumento da demanda agregada.

Estes novos produtos promovem um aumento de empreendedores imitadores com o objetivo de adquirir espaço no mercado dos inovadores. Consequentemente, ocorre uma onda de investimento de capital na economia, proporcionando um aumento do nível de emprego, demanda agregada e prosperidade da economia. No entanto, na medida em que os produtos são absorvidos pelo mercado, incluindo os produtos dos ``imitadores'', inicia-se um processo recessivo. O resultado é uma alternância entre prosperidade e recessão.

Desta forma, haveria uma descontinuidade na produção, devido a um corte no investimento, seguido de uma redução do nível de emprego e da demanda agregada. A consequência direta é que a redução da demanda é agravada, também, pelo esgotamento do elemento inovativo dos novos produtos, o qual já foi incorporado nos hábitos de consumo da população.

Além disso, Schumpeter defende vários fatores necessários para a evolução da economia, colocando a inovação como o elemento impulsionador, dentre as variáveis citadas, pode-se citar: o papel do empresário, as linhas de crédito necessárias para que a função do empresário seja desempenhada e o controle da taxas de juros para incentivar os investidores a direcionar os recursos aos novos negócios \cite{Izabel2011Artigo}.

%\begin{itemize}
%\item Schumpeter Necessidade dos empresários saldarem as dívidas contraídas no ínicio do ciclo
%\item Teoria das inovações também é inadequada para explicar os ciclos econômicos, pois em cinco ou seis anos não há tempo nem
%\item Para esgotar-se uma onda de inovação
%\item Para elevar-se a composição orgânica do capital.
%\end{itemize}

% Se devios do sistema econômicos em relação aum linha uniforme de desenvolvimento fossem raros, dificilmente constituiriam um problema com direito especial à atenção do teórico

%Os movimentos contrários e os contratempos capazes de destruir o desenvolvimento econômico de um nação são dignos de uma investigação mais profunda e empírica.

%Estas se não fossem tão freqüentes que algo semelhante a uma periodicidade necessária parece se insinuar à primeira vista.
%Estes contratempos põem um fim no desenvolvimento, onde uma grande quantidade de valores são aniquiladas, condições e os pressupostos fundamentais dos planos dos dirigentes do sistema econômico se alteram
%Uma reanimação é necessária para reanimar para depois poder caminhar de novo para frente, fazendo com que o sistema de valores se re-estruturasse.
%A continuidade do plano é interrompida.
%Crises podem ou não ser um fenômeno uniforme, não se pode duvidar de que as crises pertencem essencialmente à esfera econômica, mas ela podem ou não ser passíveis de uma explicação puramente econômica.
%Crise pode sr um processo pelo qual a vida econômica se adapta a novas condições
%Pertubações podem aparecer pelo lado da oferta (produção técnica, relações do mercado ou de crédito) , demanda ( mudança de moda, mudanças no poder de compra dos consumidores.
%Uma indústria sofre mais, depois outra.
%Colapso do sistema de crédito, atingindo os capitalista, proprietários de terras ou os trabalhadores.
%Ocorrendo uma crise pode alterar toda a situação econômica, demonstrando que a grande parte da especulação fora sem sentido.
%Falência de estabelecimentos individuais
%Falta de uma relação apropriada entre os ramos individuais da produção
%Incrongruência entre produção e consumo.
%Deflagração de uma guerra
%Condições meteorológicas
%Súbita abolição de tarifas protecionistas pode causar uma crise.
%Crises não são puramente fenômenos econômicos.
%Classificar essas causa externas das crises.
%Se a indústria de um país é financiada por outro e se uma onda de prosperidade inunda este último, oferecendo ao capital emprego mais rentável do que encontrava até então no primeiro país, existirá uma tendência a retirar o capital de seus investimentos anteriores. Se isso ocorrer rápida e irrefletidamente, pode perfeitamente provocar uma crise no primeiro país.
%Também entre partes diferentes de um mesmo país,
%Seria ocioso tentar encontrar uma lei geral para tais crises

%O cenário individual da maioria das grandes crises da história é mais importante para a explicação dos acontecimentos efetivos observados em cada caso do que qualquer coisa que entre numa teoria geral

%A indústria se for suficientemente importante, a maioria dos sintomas de uma crise podem ser provados por eles
%A depressão certamente transtorna muitos planos que anteriormente eram perfeitamente razoáveis e torna perigosos certos erros que, de outro modo, seriam facilmente retificados.
%Período de boom não é meramente a ampliação da atividade econômica enquanto tal, mas a realização de combinações novas e ainda não experimentadas, fica então imediatamente claro, como já foi mencionado no capítulo II, que aí o erro deve desempenhar um papel especial.
%O seu sucesso torna ainda mais fácil para mais pessoas seguirem o exemplo, mediante remoção cada vez mais completa dos obstáculos analisados no capítulo II, até que finalmente a inovação se torna habitual e sua aceitação uma questão de livre escolha.

\subsection{Teoria do Ciclo o Investimento em Kalecki}

O economista polonês Michal Kalecki foi um dos pioneiros em explicar de forma analiticamente robusta que as economias capitalistas, em condições rotineiras e de estrutura estável, apresentam flutuações. Além disso, utilizando seu modelo matemático é possível verificar que o crescimento a longo prazo depende crucialmente de fatores autônomos da demanda \cite{Possas1999Artigo}. Com isso, foram questionados os argumentos dos clássicos, os quais defendem o equilíbrio intrínseco da economia capitalista.

Segundo a teoria kaleckiana \cite{Kalecki1977Livro}, as decisões de investimentos (D) são realizadas segundo a seguinte equação:

\begin{equation}
  D = aS + b \frac{\Delta P}{\Delta t} - c \frac{\Delta K}{\Delta t} + d
  \label{eq:tkalecki}
\end{equation}
onde S é a poupança bruta das firmas, K é o estoque de capital em equipamentos, P é o montante de lucros e d é uma constante sujeita a variações a longo prazo, considerada como uma variável que capta o progresso técnico da economia.

Levando-se em consideração algumas hipóteses teóricas, como por exemplo: foi desconsiderado os choques exógenos, abstraído as ações do governo, não há significativa alteração no consumo dos trabalhadores e o consumo capitalista depende dos investimentos, sendo este o determinante do ciclo econômico. Kalecki analisa o intervalo médio para que os empresários reajam ao aumento da demanda e, frente ao grau de utilização da capacidade ociosa, é possível encontrar um modelo teórico que é capaz de demonstrar as flutuações nos principais indicadores econômicos, como a produção agregada e o nível de emprego.

O hiato entre a decisão entre o investimento e a realização deste, colocando em dúvida ou alterando a confiança do capitalista sobre o seu investimento. Consequentemente, este, finalmente, decide reduzir o seu investimento em momentos posteriores \cite{possas1983Artigo}, no entanto, quando os novos investimento começam a aferir lucros, este retorna a fazê-lo, caracterizando o efeito do ciclo na economia.

%(CITAR QUAIS SÃO AS HIPÓTESES TEÓRICAS DE KALECKI)

Uma das principais conclusões de seu modelo é a possibilidade de explicar um ciclo econômico sem a necessidade de recorrer às justificativas de Schumpeter quanto a mudanças estruturais causadas pelas inovações tecnológicas. Em outras palavras, Kalecki consegue demonstrar um efeito ciclo dentro do sistema capitalista.


%AQUI CABERIA UM APROFUNDAMENTO SOBRE A IMPORTÂNCIA DOS GASTOS AUTÔNOMOS PARA A DEFINIÇÃO DO PRODUTO

\subsection{Teoria do Ciclo em Minsky}

A explicação fornecida por Minsky \cite{minsky1975book} para a origem dos ciclos econômicos é influenciada pela contribuição de Keynes. Inclui como ponto central a disponibilidade de crédito enquanto elemento dinamizador para a economia. Além disso, o autor engloba em sua explicação os aspectos da demanda efetiva, da inovação e da teoria do risco crescente. Para Keynes, o empresário confrontaria a taxa de juros com a eficiência marginal do capital e a situação do seu capital atual, incluindo suas expectativas de lucros para decidir seus investimentos.
%Ou seja, há capacidade ociosa na empresa, não sendo necessárias a inclusão de altos investimentos para estimular a produção podem ser vistos no primeiro momento atraentes.
No momento de ascensão, as expectativas de lucros fazem com que os empresários passem a adotar posturas cada vez mais arriscadas, aumentando seu endividamento e sua estrutura de passivos. No frenesi, muitos capitalistas passam a tomar a mesma decisão e o volume de capitalistas em situação mais vulnerável, frente à capacidade de honrar suas dívidas, passa do campo das decisões individuais e tomam proporções macroeconômicas. Em determinado momento, a reversão das expectativas e o aumento da preferência pela liquidez, inclusive dos agentes financeiros, faz com que se elevem as taxas de juros, e a estrutura de endividamento dos agentes econômicos se torna insustentável levando a uma crise.

%As incertezas quanto ao futuro somadas à redução de liquidez devido à aquisição de novos bens de capital, incluindo também a análise entre os preços de oferta e demanda do produto são levadas em consideração pelo empresário antes de decidir as suas ações econômicas. 

Em síntese, Minsky coloca um novo elemento econômico como centro da origem dos ciclos, o crédito. Fornecido ao capitalista com o objetivo de financiar os seus investimentos, os bancos de investimentos decidem emprestar recursos financeiros dentro de um cenário de confiança em que haverá retorno, ou com garantias em ativos reais, como: prédios, estoques de mercadoria, dentre outras. No entanto, qualquer alteração no cenário econômico, como ajustes na taxa de juros, quebra da confiança devido ao não pagamento aos credores aumenta o risco em emprestar, ou até mesmo, entrada de novos concorrentes/produtos. Desta forma, estes fatores também interferem nas decisões das empresas em investir já que não obteriam mais crédito, resultando em flutuações na economia \cite{Diogo2015}.

%Os períodos de crise poderiam ser explicadas pelo fato de que os investimentos estarem ligados ao regime financeiro e condicionados pelos riscos dos agentes. Desta forma, Minsky elaborou a Hipótese da Fragilidade Financeira e coloca as ações autônomas sobre o investimento conjuntamente com um sistema de crédito vinculado como resultantes dos ciclos econômicos .

%(FALTOU A CONTINUAÇÃO VEJA MEU PARAGRAFO ANTERIOR)

%\subsection{Teoria do Ciclo em Possas}

%Para o economista Mario Luiz Possas, o centro da explicação das flutuações pode ter origem em erros de decisões do passado por parte dos empresários. No entanto, o tamanho do mercado que a empresa alcança no seu nicho representa também um fator impulsionador do investimento. Possas inclui em sua análise o papel da capacidade ociosa. 

%O autor indica, também, a inovação como uma externalidade capaz de gerar momentos de prosperidade e crises. Este fato pode ser justificado pela redução dos custos de produção oriunda das descobertas de técnicas mais aprimoradas de fabricação e criação de novos mercados consumidores. Esta disputa de consumidores caracteriza uma flutuação de demanda entre os mercados, podendo originar também ciclos econômicos.

%Possas considera que os homens de negócios são condicionados a errarem, pois a dinâmica da economia é imprevisível, se alterando devido ao resultado da concorrência capitalista. Desta forma, a lógica do capitalismo seria que os fracos serão eliminados do processo produtivo, assim como, novos surgiriam, enquanto alguns evoluíam e outros se depreciavam. Desta forma, este autor desta principalmente a determinação do investimento, a eficiência marginal do capital e as condições de financiamento como elementos para constituir os ciclos econômicos \cite{Diogo2015}.

%NÀO ESTÁ CLARA A CONTRIBUIÇÃO DE POSSAS!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!

%\subsection{Quadro geral dos ciclos}

%Em síntese existem várias explicações possíveis do porquê as crises e os ciclos econômicos ocorrem:

%Teoria dos três limites
%\begin{itemize}
%\item Desproporção entre o crescimento do Dep. I e Dep. II.
%\item Aumento da oferta de bens de consumo.
%\item Crescimento insuficiente da demanda ou teoria do subconsumo.
%\item Crescimento dos salários a uma taxa menor do que os lucros.
%\item Elevação dos salários reais acima do aumento da produtividade.
%\item Esgotamento do exército industrial de reserva.
%%\item Esgotamento da onda de inovação
%%\item Apropriadas par aanálise da anda longa.
%\end{itemize}


\subsection{Teoria dos Ciclos de Negócio} 


Mais recentemente, Lucas elaborou uma crítica severa à ortodoxia e desenvolveu um corpo teórico com base em observações empíricas, com o intuito de poder elaborar modelos matemáticos capazes de incluir elementos dinâmicos na economia, conhecido como modelos de ciclos reais de negócio \cite{Lucas1977Artigo}. A proposta ligada a esta corrente de pensamento, é fornecer uma abordagem unificadas entre os ciclos e crescimento econômico.

Inicialmente, estes modelos tinha o objetivo de entender quais são os fatores reais, como a produtividade, e quão eles afetam a economia, ou seja, se eles são capazes de explicar as flutuações cíclicas frente aos fatores nominais, como a moeda \cite{Maga2005Artigo}. Além disso, há pesquisadores desta área que incluíram fatores, como questões políticas, em suas análises, verificando correlações entre as flutuações na economia e ano eleitoreiro, por exemplo.

No arcabouço teórico, apesar dos modelos estarem baseados em ciclos, ou flutuações, não foi rejeitada completamente a hipótese da economia poder se encontrar em equilíbrio. Além disso, em seus primeiros resultados, com o objetivo de simplificar as análises, foram consideradas somente economias artificiais, como fechada e sem governo. No entanto, posteriormente, alguns resultados já se mostraram promissores para explicar efeitos em uma economia real. Pode-se mencionar vários fatos estilizados encontrados por seguir esta metodologia, como por exemplo destes resultados: as flutuações do produto com horas de trabalho agregada são semelhantes, salários variam menos do que produtividade ao longo do ciclo a a correlação entre gastos do governo e o produto é quase nula \cite{Maga2005Artigo}.


%Economistas como Hayek, Von Mises e Lucas   defenderam que os ciclos ocorrem devido a uma variável exógena que desequilibra o sistema, como a taxa de juros, que pode provocar mudanças na demanda de crédito. Além disso, podem ser explicados por fenômenos climáticos, por guerras ou instabilidade política. Lucas, baseado na hipótese das expectativas racionais e nos movimentos dos preços dos produtos, defende que os choques monetários são as principais causas das crises.


\section{Modelos matemáticos para ciclos econômicos}

%Antes da definição matemática dos ciclos econômicos, precisa-se definir o que são as séries temporais e como estas podem se constituir ciclos matemáticos e quando aplicados forman o chamado ciclos econômico

Série temporal é um conjunto de dados numéricos ou observações realizadas sequencialmente em um período de tempo. O seu estudo é importante para entender a dinâmica dos problemas que se pretende investigar, podendo ser utilizada em distintas áreas do conhecimento: segurança pública, física, biologia, finanças, economia, entre outros. A caracterização destas séries depende do seu comportamento, podendo ser estacionárias ou não, estocásticas ou determinísticas \cite{Simonsen2009Livro}. 

Uma série temporal estacionária apresenta uma característica estável ao longo do tempo, ou seja, não há evolução e nem diminuição na amplitude do sinal. Já as séries estocásticas apresentam características aleatórias em seus componentes, ou seja, existem componentes não explicado e que deverão ser utilizada uma função de densidade probabilística para explicar tal fenômeno. Já as séries temporais determinísticas apresentam comportamento totalmente previstos pelos modelos, ou seja, o comportamento da série é explicada por completo.

%CADA UM DESSES TERMOS DEVE SER EXPLICADA PARA O LEITOR

Uma série temporal de primeira ordem, estacionária e estocástica pode ser montada a partir de um componente aleatório independente com uma distribuição normal com média zero e desvio padrão de $\sigma^2$, ou em termos matemáticos, como: $\epsilon_t \sim N (0, \sigma^2)$ \cite{Bueno2011Livro}.

\begin{equation}
   y_t = c + \beta_0 y_{t-1}
\end{equation}

%N = 150
%beta0  = 1.02
%beta01 = 1.0
%beta02 = 0.2
%
%beta11 = 1.1
%beta12 = -1
%
%ys  = np.zeros(N)
%ys2 = np.zeros(N)
%ys3 = np.zeros(N)
%ys4 = np.zeros(N)
%ys4[1] = 1/3
%
%for numHarm in range(1,N):
%    ys[numHarm] =   ys[numHarm-1]*beta0 + random.normalvariate(0,1)
%    ys2[numHarm] = ys2[numHarm-1]*beta01 + random.normalvariate(0,1)
%    ys3[numHarm] = numHarm*beta02 + random.normalvariate(0,1)
%
%for numHarm in range(2,N-1):
%    ys4[numHarm] = ys4[numHarm-1]*beta11 + ys4[numHarm-2]*beta12
%
%
%
%plt.plot(ys, label=''Explosiva'')
%plt.plot(ys2, 'r', label=''Estacionária'')
%plt.plot(ys3, 'm', label=''Tendência'')
%plt.plot(10*ys4, 'k', label=''Segunda Ordem'')
%plt.legend()
%plt.xlabel(``Tempo'')
%plt.show()


Os coeficientes e a ordem do modelo proposto determinam a dinâmica pela série. Na figura \ref{fig:SeriesArtificial} são mostrados 4 tipos de séries temporais: com tendência, estacionária, explosiva e segunda ordem. Pode-se perceber que a série de segunda ordem gerou um ciclo, no qual pode-se visualizar o momento de recuperação, apogeu, recessão e crise.

\begin{figure}[htb]
	\centering
  	\includegraphics[scale=0.75]{Imagens/exemplos_series_temporais.png}
  	\caption{Séries temporais criadas artificialmente para exemplificar alguns tipos de dinâmicas.}
  	\label{fig:SeriesArtificial}
\end{figure}

No entanto, a construção de um modelo econômico a partir das observações armazenadas nos bancos de dados e a identificação da dinâmica por ele apresentada não são válidos enquanto não guardarem respaldo na teoria econômica. Caso não seja, os modelos podem ser classificados como modelos baseados em regressões espúrias, pois apesar de estarem fundamentados estatisticamente, podem não corresponder à realidade dos fatos.

%Desta foram, tem-se a nececssidade de mostrar teorias dinâmicas econômicas para darem suporte ``real'' aos problemas estudados.

%O investimento não tem o peso no produto comparado com o consumo, no entanto, a sua importância esta na sua maior autonomia em relação ao nível da atividade.
%
%Determinação endógena que pode explicar:
%
%Flutuações
%Instabilidade
%
%Importância da demanda efetiva como príncipio de determinação do nível de atividade econômica.
%
%Estrutura econômica estável
%Ausência de
%Mudanças tecnológicas
%estruturas produtivas e de mercados
%política econômica
%Investimento é função
%acumulação interna de lucros das empresas
%variação dos lucros
%
%oportunidade de investimento não derivadas da atividade corrente ditadas pelo ritmo de inovações e por outras fontes de mudança estrutural A componente associado à atuação da ``demanda efetiva'', isto é, do comportamento do nível corrente de atividade, capaz de produzir (ainda que não necessariamente - depende dos parâmetros) flutuações E o componente de tendência associado à mudança estrutural, derivado da atuação dos ``fatores de desenvolvimento'', especialmente as inovações em geral e o progresso técnico em particular, que certamente são endógenos à economia (...)que produzem trajetórias potencialmente instáveis do ponto de vista estru tural, devido à mudança estrutural (de parâmetros, do ponto de vista formal) que eles ensejam. ``de tendência'' pode apresentar-se como uma ``onda longa'', do tipo Kondratieff ou semelhante combinação dos dois componentes produzirá, finalmente, uma trajetória dinâmica integrada.
